% vim: spelllang=es_es
% original section: Pulmonary Emoblism
\section{Embolia pulmonar}

Una embolia pulmonar es la obstrucción de un vaso sanguíneo en los pulmones por materia extraña, como un coágulo de sangre (trombo) o burbujas de gas.

\subsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Dolor de pecho de aparición repentina acompañado de dificultad para respirar
\item El dolor en el pecho puede ser focal en la ubicación de la embolia
\item Paciente tosiendo
\item El dolor puede aumentar durante la inspiración
\item Pueden entrar en estado de shock; sudor; y tener la piel pálida, fría y húmeda
\item Los pacientes pueden desarrollar dificultad respiratoria y volverse cianóticos
\end{itemize}

\subsection{Tratamiento}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Ayudar al paciente a respirar y controle su ABC
\item Tratar shock si está presente
\item Evacuar al paciente a atención médica avanzada
\end{itemize}
